世道人生：硬不起來 - 李怡

世道人生：硬不起來 - 李怡

中國國務院就香港問題舉行記者會，演出官腔官調爛劇本，除了繼續表示支持林鄭和支持港警之外，並無新意。不過沒有新意之中也就打消了一些人預測會有的「新意」，就是沒有像前兩天中國官媒所強調的「外國勢力」與香港反對派的「裏應外合」，也沒有如國防白皮書聲言的有可能出動軍隊在香港維持秩序。發言人有意迴避這些問題，沒有想像中強硬。

專制國家對於人民起而抗爭的反應，通常只有兩招，一招是在理據上總說「動亂」是外國勢力策動，出錢出聲甚至暗中出手；另一招是應對手法就只有暴力，或實施暴力的恫嚇。過去一段時間，中國在官媒或個別官員的言論上，這兩招都已用上，這次國務院記者會許多人以為會強化，結果沒有，說明中國官方已覺察到無論香港形勢還是國際形勢，在香港問題上，中國都處於不利地位。患了政治陽痿，不是不想硬，是硬不起來。

西方文明國家，無論發生佔領華爾街運動或巴黎騷亂，都從來沒有人把原因歸結為外國勢力或「東方敵對勢力」操縱，社會和媒體都公認是民眾不滿意見的表達；但專制國家發生較大規模抗議活動，官方就指為「外國敵對勢力」操縱，而且也居然會有人相信。在這種雙重標準的奇怪思維的背後，正隱藏着這樣的邏輯前提：西方文明國家的民眾是有主見、有權利意識並天然擁有合法抗爭權利的，無需他人操縱也會自發地去發聲；而專制社會的民眾卻不具備這樣的能力，或根本沒有甚而不配有抗爭的權利，所以除非有人操縱和給錢收買，否則絕無可能發生大規模的抗議活動。

中國共產黨信奉的馬列主義的哲學基礎是辯證唯物主義，它主張事物的發展變化由「內因」決定，內因是事物發展變化的根本，「外因」只是提供發展變化的條件。從這個哲學觀念去看，外部勢力無論有多大的推動力，倘若沒有社會內部所累積的不滿而造成強大反抗意識，大型抗爭活動也搞不起來。這本是常識也是共產黨信奉的哲學，但一到掌權地位就把這道理拋到九霄雲外了。因為，黨是沒有哲學沒有道理可講而只講權力的一種組織。

至於暴力恫嚇嘛，出動解放軍來鎮壓香港的抗爭運動，力量相比真是太不成比例了：解放軍的武裝何等強，抗爭者手無寸鐵，要用到鍋蓋做盾牌，出動解放軍去對付這樣的抗爭者，真是委屈了解放軍。中國官員官媒和香港的跟屁蟲們關於出動解放軍的廢話不須多說，說得出做得到，就乾脆把香港駐軍開進市區來鎮壓吧！而且既然香港的「動亂」有外國勢力操縱，正本清源出動武裝力量去打擊外國勢力不是一了百了？解放軍的軍力如此強，向美國領土放一個導彈試試看？要粉碎外國勢力不要只是說廢話嘛！

這次越來越激烈的示威運動，因送中條例而起；送中之所以引起軒然大波就緣於中國的司法體制世界聞名，更挑起香港人的抗中情緒，北京支持林鄭、支持香港警方，恰恰帶給市民對林鄭和暴警更大憎惡。而在國際上，北韓表態支持香港特府和警方，說明香港特府和中國和北韓的同質性，可說一丘之貉，正常的政府中人、警隊中人、建制中人難道不會引以為恥乎？

中國和北韓不支持還好，一支持就更使林鄭陷低谷也。

李怡

上一則
上一則
港府墮入無法管治的深淵 (施家潤)

下一則
下一則
獄中書簡：地區民主管治的五大政綱 (戴耀廷)

［突發］機場要人！機場要人！機場要人！